% !TeX root = ./thesis.tex

\documentclass[BIC,Bachelor,english]{twbook}%\documentclass[Bachelor,BMR,ngerman]{twbook}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{multirow}

\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}

%
% Bitte in der folgenden Zeile den Zitierstandard festlegen
\newcommand{\FHTWCitationType}{HARVARD} % IEEE oder HARVARD möglich - wenn Sie zwischen IEEE und HARVARD wechseln, bitte die temorären Dateien (aux, bbl, ...) löschen
%
\ifthenelse{\equal{\FHTWCitationType}{HARVARD}}{\usepackage{harvard}}{\usepackage{bibgerm}}

%
% Bei Bedarf bitte hier die Syntax-Highlightings anpassen
%
\usepackage[final]{listings}
\lstset{captionpos=b, numberbychapter=false,caption=\lstname,frame=single, numbers=left, stepnumber=1, numbersep=2pt, xleftmargin=15pt, framexleftmargin=15pt, numberstyle=\tiny, tabsize=3, columns=fixed, basicstyle={\fontfamily{pcr}\selectfont\footnotesize}, keywordstyle=\bfseries, commentstyle={\color[gray]{0.33}\itshape}, stringstyle=\color[gray]{0.25}, breaklines, breakatwhitespace, breakautoindent}
\lstloadlanguages{gnuplot, Python}

%Formatieren des Quellcodeverzeichnisses
\makeatletter
% Setzen der Bezeichnungen für das Quellcodeverzeichnis/Abkürzungsverzeichnis in Abhängigkeit von der eingestellten Sprache
\providecommand\listacroname{}
\@ifclasswith{twbook}{english}
{%
    \renewcommand\lstlistingname{Code}
    \renewcommand\lstlistlistingname{List of Code}
    \renewcommand\listacroname{List of Abbreviations}
}{%
    \renewcommand\lstlistingname{Quellcode}
    \renewcommand\lstlistlistingname{Quellcodeverzeichnis}
    \renewcommand\listacroname{Abkürzungsverzeichnis}
}
% Wenn die Option listof=entryprefix gewählt wurde, Definition des Entyprefixes für das Quellcodeverzeichnis. Definition des Macros listoflolentryname analog zu listoflofentryname und listoflotentryname der KOMA-Klasse
\@ifclasswith{scrbook}{listof=entryprefix}
{%
    \newcommand\listoflolentryname\lstlistingname
}{%
}
\makeatother
\newcommand{\listofcode}{\phantomsection\lstlistoflistings}

% Die nachfolgenden Pakete stellen sonst nicht benötigte Features zur Verfügung
\usepackage{blindtext}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Title page
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\title{Safety Analysis Of Deep Reinforcement Learning Agents}
\author{Daniel Melichar}
\studentnumber{1820258003}
\supervisor{Dr. Dipl.-Ing. Dietmar Millinger}
\place{Wien}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Kurzfassung / Abstract
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\kurzfassung{Autonome Systeme können sich selbst Modifizieren und eigenständig Informationen verarbeiten.
Diese Arbeit präsentiert eine Einführung zu Deep Reinforcement Learning,
eine Methodik für automatische Entscheidungsfindung und Planung von Aktivitäten.
Durch ein empirischen Experiment wurde die Einflussnahme einer Sicherheitsspezifikation geprüft.
Ein Experiment im diskreten Raum wurde mit Value-based und Actor-Critic Algorithmen durchgeführt.
Zwei Sicherheitsmethoden wurden implementiert, ein externer Regler und ein modifiziertes Reward Signal.
Resultate und Bedingungen der Ansätze werden diskutiert.}
\schlagworte{Deep Learning, Reinforcement Learning, Machine Learning, Autonamous Systems}

\outline{Autonomous systems have the capability to learn and adjust themselves to accomplish tasks.
This paper gives an introduction to Deep Reinforcement Learning, a method for autonomous decision-making and planning.
Experiments are done to evaluate algorithmic behaviour with an included safety specification.
In a discrete setting a value-based and an actor-critic agent are implemented. An external controller
and a modified reward signal are implemented as safety mechanisms. Results and applicability of approaches are discussed.}
\keywords{Deep Learning, Reinforcement Learning, Machine Learning, Autonamous Systems}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Content
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}

%Festlegungen für den HARVARD-Zitierstandard
\ifthenelse{\equal{\FHTWCitationType}{HARVARD}}{
\bibliographystyle{Harvard_FHTW_MR}%Zitierstandard FH Technikum Wien, Studiengang Mechatronik/Robotik, Version 1.2e
\citationstyle{dcu}%Correct citation-style (Harvardand, ";" between citations, "," between author and year)
\citationmode{abbr}%use "et al." with first citation
\renewcommand{\harvardand}{\&}%Harvardand in Zitaten
\newcommand{\citepic}[1]{Source: \protect\citep{#1}}%Zitat: Bild
\newcommand{\citefig}[2]{Source: \protect\citep{#1}, p. #2}%Zitat: Bild aus Dokument
\newcommand{\citefigm}[2]{Source modified from \protect\citep{#1}}%Zitat: modifiziertes Bild aus Dokument
\newcommand{\citep}{\citeasnoun}%In-Line Zitiat entweder mit \citep{} oder \citeasnoun{}
\newcommand{\acessedthrough}{Available at:}%Für URL-Angabe
\newcommand{\acessedthroughp}{Available through:}%Für URL-Angabe (Geschützte Datenbank, Zugriff durch FH)
\newcommand{\acessedat}{Accessed}%Für URL-Datum-Angabe
\newcommand{\singlepage}{p.}%Für Seitenangabe (einzelne Seite)
\newcommand{\multiplepages}{pp.}%Für Seitenangabe (mehrere Seiten)
\newcommand{\chapternr}{Ch.}%Für Kapitelangabe
\newcommand{\abstractonly}{Abstract only}
\newcommand{\edition}{~edition}%Edition -> note, that you have to write "edition = {2nd},"!
}

\maketitle

\input{content/introduction}
\input{content/preliminaries}
\input{content/algorithms}
\input{content/challenges}
\input{content/experiments}
\input{content/conclusions}

%
% Hier beginnen die Verzeichnisse.
%
\clearpage
\ifthenelse{\equal{\FHTWCitationType}{HARVARD}}{}{\bibliographystyle{gerabbrv}}
\bibliography{Literatur.bib}
\clearpage


% Das Abbildungsverzeichnis
\listoffigures

\hfill \break

\clearpage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{\listacroname}
\chapter*{\listacroname}
\begin{acronym}[XXXXX]
    \acro{Deep RL}[Deep RL]{Deep Reinforcement Learning}
    \acro{RL}[RL]{Reinforcement Learning}
    \acro{ML}[ML]{Machine Learning}
    \acro{DL}[DL]{Deep Learning}
    \acro{AI}[AI]{Artificial Intelligence}
    \acro{DQN}[DQN]{Deep Q-Networks}
    \acro{A3C}[A3C]{Asynchronous Advantage Actor-Critic}
    \acro{A2C}[A2C]{Advantage Actor-Critic}
    \acro{MDP}[MDP]{Markov Decision Process}
    \acro{POMDP}[POMDP]{Partially Observed Markov Decision Process}
\end{acronym}


\clearpage
%
% Hier beginnt der Attachment.
%
\clearpage

\appendix

\chapter{Attachment: Agent and Environment}

\emph{This is a modified version of Chapter 2 from \cite{handson}.}

\begin{lstlisting}[language=python,name={Agent and Environment},label={sc:bsp:2}]
  import random
  import gym
  from gym import spaces

  class Environment:
      def __init__(self):
          self.steps_left = 10

      def get_observation(self):
        return [random.randint(0, 1) for _ in range(3)]

      def get_actions(self):
        return [0, 1]

      def is_done(self):
        return self.steps_left == 0

      def step(self, action):
        if self.is_done():
          raise Exception("Game is over")
        self.steps_left -= action
        return random.random()

  class Agent:
      def __init__(self):
          self.total_reward = 0.0

      def step(self, env):
          current_obs = env.get_observation()
          all_actions = env.get_actions()

          if sum(current_obs) == 3:
            action = all_actions[1]
          else:
            action = random.choice(all_actions)

          reward = env.step(action)
          print(f"Agent: Action {action} : Reward {reward}")
          self.total_reward += reward

          env = Environment()

  agent = Agent()
  while not env.is_done():
    agent.step(env)
    """
    Agent: Action 1 : Reward 0.7932088585443122
    Agent: Action 0 : Reward 0.42970848353079627
    Agent: Action 0 : Reward 0.6970854293445339
    Agent: Action 1 : Reward 0.9668478786562057
          ...
    """

  print("Total reward got: %.4f" % agent.total_reward)
  # Total reward got: 6.8300
\end{lstlisting}

\chapter{Attachment: Minimal perceptron neural network}
\begin{lstlisting}[language=python,name={Minimal perceptron neural network},label={sc:bsp:1}]
  input_weights = [
  #  ni0  ni1  ni2
    [0.1, 0.2, -0.1],	# nh0
    [-0.1, 0.1, 0.9], # nh1
    [0.1, 0.4, 0.1] 	# nh2
  ]

  output_weights = [
  #  nh0  nh1  nh2
    [0.3, 1.1, -0.3], # np0
    [0.1, 0.2, 0.0],  # np1
    [0.0, 1.3, 0.1]   # np2
  ]

  def sum(a, b):
      assert(len(a) == len(b))
      output = 0
      for i in range(len(a)):
          output += (a[i] * b[i])
      return output

  def mult_vect_matr(vect, matr):
      assert(len(vect) == len(matr))
      output = [0, 0, 0]
      for i in range(len(vect)):
          output[i] = sum(vect, matr[i])
      return output

  def neural_network(input_val, weights):
      hid = mult_vect_matr(input_val, weights[0])
      pred = mult_vect_matr(hid, weights[1])
      return pred

  input_values = [8.5, 0.65, 1.2]
  pred = neural_network(input_values, [input_weights, output_weights])
  print(pred) # [0.21350000000000002, 0.14500000000000002, 0.5065]
\end{lstlisting}

\chapter{Attachment: Minimal DQN Agent}
\begin{lstlisting}[language=python,name={Minimal DQN Agent},label={sc:bsp:3}]
  class DQNAgent:
      def __init__(self, state_size, action_size):
          self.state_size = state_size
          self.action_size = action_size

          self.memory = deque(maxlen=2000)  # history
          self.gamma = 0.95                 # discount rate
          self.epsilon = 1.0                # exploration rate
          self.epsilon_min = 0.01           # minimum exploration probablity
          self.epsilon_decay = 0.995        # exponential decay rate over time
          self.learning_rate = 0.001        # step size at each iteration

          self.model = self._build_model()

      def _build_model(self):
          model = Sequential()
          model.add(Dense(512, input_dim=self.state_size, activation='relu'))
          model.add(Dense(256, activation='relu'))
          model.add(Dense(64, activation='relu'))
          model.add(Dense(self.action_size, activation='linear'))
          model.compile(loss='mse', optimizer=Adam(lr=self.learning_rate))
          return model

      def memorize(self, state, action, reward, next_state, done):
          self.memory.append((state, action, reward, next_state, done))

      def act(self, state):
          if np.random.rand() <= self.epsilon:
              return random.randrange(self.action_size)
          act_values = self.model.predict(state)
          return np.argmax(act_values[0])

      def replay(self, batch_size):
          minibatch = random.sample(self.memory, batch_size)
          for state, action, reward, next_state, done in minibatch:
              target = reward
              if not done:
                  target = (reward + self.gamma * np.amax(self.model.predict(next_state)[0]))
              target_f = self.model.predict(state)
              target_f[0][action] = target
              self.model.fit(state, target_f, epochs=1, verbose=0)
          if self.epsilon > self.epsilon_min:
              self.epsilon *= self.epsilon_decay

      def load(self, name):
          self.model.load_weights(name)

      def save(self, name):
          self.model.save_weights(name)

  def train_agent(env, agent, episodes=1000):
      done = False
      batch_size = 32
      scores = []

      for e in range(episodes):
        state = env.reset()
        state = np.reshape(state, [1, state_size])
        for time in range(500):
          action = agent.act(state)
          next_state, reward, done, _ = env.step(action)
          reward = reward if not done else -10
          next_state = np.reshape(next_state, [1, state_size])
          agent.memorize(state, action, reward, next_state, done)
          state = next_state
          if done:
            scores.append(time)
            print(f"episode: {e}/{episodes}, score: {time}, e: {agent.epsilon}")
            break
          if len(agent.memory) > batch_size:
            agent.replay(batch_size)

      return agent, scores


  env = gym.make('CartPole-v1')
  env.seed(0)
  np.random.seed(0)

  state_size = env.observation_space.shape[0]
  action_size = env.action_space.n
  agent = DQNAgent(state_size, action_size)

  agent, scores= train_agent(env, agent)
  """
  episode: 0/1000, score: 14, e: 1.0
  episode: 1/1000, score: 21, e: 0.9801495006250001
  episode: 2/1000, score: 28, e: 0.851801859600347
  episode: 3/1000, score: 16, e: 0.7861544476842928
  episode: 4/1000, score: 11, e: 0.7439808620067382
  episode: 5/1000, score: 14, e: 0.6935613678313175
  episode: 6/1000, score: 18, e: 0.6337242817644086
  ...
  episode: 994/1000, score: 66, e: 0.00998645168764533
  episode: 995/1000, score: 220, e: 0.00998645168764533
  episode: 996/1000, score: 70, e: 0.00998645168764533
  episode: 997/1000, score: 150, e: 0.00998645168764533
  episode: 998/1000, score: 20, e: 0.00998645168764533
  episode: 999/1000, score: 20, e: 0.00998645168764533
  """
\end{lstlisting}

\chapter{Attachment: Minimal gradient descent}

\begin{lstlisting}[language=python,name={Minimal gradient descent},label={sc:bsp:4}]
  import numpy as np

  def f(x):
      return np.log(np.power(x, 4) + np.power(x, 3) + 2)

  def dfdx(x):
      return (4 * np.power(x,3) + 3 * np.power(x,2)) / f(x)

  x = -9.41
  lr = 0.001
  epochs = 5000
  for i in range(epochs):
      deriv = dfdx(x)
      x = x - lr * deriv
\end{lstlisting}

\chapter{Attachment: Hyperparameters}

\begin{table}[!htbp]
  \centering
  \begin{tabular}{|c|l|l|}
    \hline
    \textbf{Agent}       & \textbf{Hyperparameter} & \textbf{Value}                                                      \\ \hline
    \multirow{8}{*}{DQN} & Discount factor         & 0.99                                                                \\ \cline{2-3}
                         & Epsilon                 & 1.0                                                                 \\ \cline{2-3}
                         & Epsilon day             & 0.995                                                               \\ \cline{2-3}
                         & Epsilon min             & 0.001                                                               \\ \cline{2-3}
                         & Batch size              & 64                                                                  \\ \cline{2-3}
                         & Replay buffer           & 500000                                                              \\ \cline{2-3}
                         & Loss                    & MSE                                                                 \\ \cline{2-3}
                         & Optimiser               & Adam                                                                \\ \hline
    \multirow{5}{*}{A2C} & Discount Factor         & 0.99                                                                \\ \cline{2-3}
                         & Actor: Loss             & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Categorical Cross\\ Entropy\end{tabular} \\ \cline{2-3}
                         & Actor: Optimiser        & Adam                                                                \\ \cline{2-3}
                         & Critic: Loss            & MSE                                                                 \\ \cline{2-3}
                         & Critic: Optimiser       & Adam                                                                \\ \hline
    \end{tabular}
  \caption{DQN and A2C hyperparameters}\label{hyperparameters}
\end{table}

\begin{lstlisting}[name={Neural Network summary},label={sc:bsp:5}]
  =================================================================
  ------------------------- Deep Q-Network ------------------------
  Model: "sequential_1"
  _________________________________________________________________
  Layer (type)                 Output Shape              Param #
  =================================================================
  dense_1 (Dense)              (None, 512)               4608
  _________________________________________________________________
  dense_2 (Dense)              (None, 256)               131328
  _________________________________________________________________
  dense_3 (Dense)              (None, 4)                 1028
  =================================================================
  Total params: 136,964
  Trainable params: 136,964
  Non-trainable params: 0
  =================================================================
  ------------------------ A2C Actor Network ----------------------
  Model: "sequential_2"
  _________________________________________________________________
  Layer (type)                 Output Shape              Param #
  =================================================================
  dense_4 (Dense)              (None, 128)               1152
  _________________________________________________________________
  dense_5 (Dense)              (None, 64)                8256
  _________________________________________________________________
  dense_6 (Dense)              (None, 32)                2080
  _________________________________________________________________
  dense_7 (Dense)              (None, 4)                 132
  =================================================================
  Total params: 11,620
  Trainable params: 11,620
  Non-trainable params: 0
  =================================================================
  ------------------------ A2C Critic Network ---------------------
  Model: "sequential_3"
  _________________________________________________________________
  Layer (type)                 Output Shape              Param #
  =================================================================
  dense_8 (Dense)              (None, 128)               1152
  _________________________________________________________________
  dense_9 (Dense)              (None, 64)                8256
  _________________________________________________________________
  dense_10 (Dense)             (None, 1)                 65
  =================================================================
  Total params: 9,473
  Trainable params: 9,473
  Non-trainable params: 0
  =================================================================
\end{lstlisting}

\end{document}
